\chapter{Manual de usuario}\label{cap:manual}

	En este apéndice se va a mostrar un pequeño manual de usuario de como funciona la aplicación web.
	
\section{Inicio}	
	
	Cuando un usuario se conecta por primera vez a la aplicación, lo primero que ve es la pantalla aparece en la figura \ref{fig:energlia:home}. Desde esta ventana se puede:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Cambiar el idioma}. Actualmente la aplicación está escrita en inglés, español y gallego. La opción de cambiar de idioma está disponible en todo momento.
	\item \textbf{Registrarse}. Al pulsar sobre registrarse aparecerá un formulario, como el que aparece en la figura \ref{fig:energlia:signUp}, donde se puede dar de alta un nuevo usuario.
	\item \textbf{Autenticarse}. Al escoger está opción un usuario tendrá que introducir sus credenciales en un formulario como el de la figura \ref{fig:energlia:signIn}. Una vez que el usuario está autenticado le aparecerá una pantalla de inicio, como la que se puede ver en la figura \ref{fig:energlia:userPage}, donde puede usar las distintas opciones de la aplicación.
\end{itemize}	

	
\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-home.png}
	\caption{Ventana de inicio de la aplicación.}
	\label{fig:energlia:home}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-signUp.png}
	\caption{Opción para registrarse.}
	\label{fig:energlia:signUp}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-signIn.png}
	\caption{Formulario para autenticarse en el sistema.}
	\label{fig:energlia:signIn}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-userPage.png}
	\caption{Ventana de inicio para un usuario autenticado.}
	\label{fig:energlia:userPage}
\end{figure}

\clearpage
\section{Datasets}

	Una de las opciones del programa es poder subir un \emph{dataset}. Para ello podemos acceder desde la barra de navegación o desde la ventana de inicio. Al pulsar sobre esa opción de \emph{datasets} se muestra un listado con los \emph{datasets} a los que tiene acceso el usuario. El listado se puede ver en la figura \ref{fig:energlia:dataset}. Desde aquí tenemos la opción de crear un nuevo \emph{dataset} o mostrar la información correspondiente a un \emph{dataset}. Con la opción de crear un nuevo nos aparece un formulario como el de la figura \ref{fig:energlia:datasetCreate} donde podemos especificar las particiones y el número de combinaciones. Si en el listado de \emph{datasets} pulsamos sobre uno específico se nos muestra la información referente a el tal y como aparece en la figura \ref{fig:energlia:datasetDetail}.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-dataset.png}
	\caption{\emph{Dataset} a los que tiene acceso un usuario.}
	\label{fig:energlia:dataset}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-datasetCreate.png}
	\caption{Formulario para la creación de un \emph{Dataset}.}
	\label{fig:energlia:datasetCreate}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-datasetDetail.png}
	\caption{Información de un \emph{Dataset}.}
	\label{fig:energlia:datasetDetail}
\end{figure}

\clearpage
\section{Poblaciones}

	Una de las opciones del programa es poder subir una población. Para ello podemos acceder desde la barra de navegación o desde la ventana de inicio. Al pulsar sobre esa opción de poblaciones se muestra un listado con las poblaciones a las que tiene acceso el usuario. El listado se puede ver en la figura \ref{fig:energlia:population}. Desde aquí tenemos la opción de crear una nueva población o mostrar la información correspondiente a una población. Con la opción de crear un nuevo nos aparece un formulario como el de la figura \ref{fig:energlia:populationCreate} donde podemos especificar el número de combinaciones. Si en el listado de poblaciones pulsamos sobre una específica se nos muestra la información referente a ella tal y como aparece en la figura \ref{fig:energlia:populationDetail}.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-population.png}
	\caption{Población a los que tiene acceso un usuario.}
	\label{fig:energlia:population}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-populationCreate.png}
	\caption{Formulario para la creación de una población.}
	\label{fig:energlia:populationCreate}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-populationDetail.png}
	\caption{Información de una población.}
	\label{fig:energlia:populationDetail}
\end{figure}

\clearpage
\section{Simulaciones}

	Una de las opciones del programa es poder crear una simulación. Para ello podemos acceder desde la barra de navegación o desde la ventana de inicio. Al pulsar sobre esa opción de simulaciones se muestra un listado con las simulaciones que tiene unl usuario. El listado se puede ver en la figura \ref{fig:energlia:simulation}. Desde aquí tenemos la opción de crear una nueva simulación, mostrar la información correspondiente a una simulación o mostrar un informe. Si pulsamos sobre la opción de informe podemos ver una ventana con las gráficas de evolución de error como se muestra en la figura \ref{fig:energlia:simulationReport}.
	

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulation.png}
	\caption{Simulaciones de un usuario.}
	\label{fig:energlia:simulation}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationReport.png}
	\caption{Informe de una simulación.}
	\label{fig:energlia:simulationReport}
\end{figure}

\subsection{Creación de una simulación}

	Si pulsamos sobre la opción de crear una simulación nos aparecerán una ventana que nos guiará a través de formularios para crear una nueva simulación. El primer paso es indicar un nombre una descripción a la simulación (ver figura \ref{fig:energlia:simulationCreateDetail}). Después tenemos que seleccionar un \emph{dataset} al que se intentará adaptar la técnica de IA (ver figura \ref{fig:energlia:simulationCreateDataset}). 
	

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateDetail.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. Indicación de detalles.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateDetail}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateDataset.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. Selección de \emph{dataset}.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateDataset}
\end{figure}	
	
	El siguiente paso, es escoger como se va a intentar resolver el problema. En la figura se muestran las opciones que están disponibles. En las figuras \ref{fig:energlia:simulationCreateProblemAnn}, \ref{fig:energlia:simulationCreateProblemAngn} y \ref{fig:energlia:simulationCreateProblemSvm} se muestran las diferentes opciones que hay para cada una.
	
\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateProblem.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. Técnicas disponibles.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateProblem}
\end{figure}	

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateProblemAnn.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. RNGA con valores fijos para la glia.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateProblemAnn}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateProblemAngn.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. RNGA sin especificar los parámetros de la glia.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateProblemAngn}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateProblemSvm.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. SVM.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateProblemSvm}
\end{figure}
	
	A continuación, tenemos que seleccionar las poblaciones del algoritmo genético a usar (ver figura \ref{fig:energlia:simulationCreatePopulation}) para después poder indicar los parámetros del algoritmo genético (ver figura \ref{fig:energlia:simulationCreateGa}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreatePopulation.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. Selección de la población.}
	\label{fig:energlia:simulationCreatePopulation}
\end{figure}	

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateGa.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. Parámetros del AG.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateGa}
\end{figure}	

	Después, debemos seleccionar el CPD donde queremos ejecutar la simulación (ver figura \ref{fig:energlia:simulationCreateServer}) para finalmente indicar los parámetros de ejecución del CPD (ver figura \ref{fig:energlia:simulationCreateExec}).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateServer.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. Selección del CPD.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateServer}
\end{figure}	

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-simulationCreateExec.png}
	\caption{Ventana para crear simulación. Parámetros de ejecución.}
	\label{fig:energlia:simulationCreateExec}
\end{figure}	


\clearpage
\section{Administración}

	Las opciones que se mostraron hasta ahora en el manual de usuario, están disponibles para cualquier usuario registrado en el sistema. En esta sección se muestra las opciones a las que tiene un usuario con el rol de administración. Para empezar la ventana de inicio que puede ver un administrador tiene más opciones. En la figura \ref{fig:energlia:adminPage} se muestra la ventana de inicio de un administrador.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-adminPage.png}
	\caption{Ventana de inicio que se le muestra a un usuario con permisos de administración.}
	\label{fig:energlia:adminPage}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{CPDs}

	Una de las opciones del programa es poder registrar un CPD. Para ello podemos acceder desde la barra de navegación o desde la ventana de inicio. Al pulsar sobre esta opción se muestra un listado con los servidores que están en el sistema. El listado se puede ver en la figura \ref{fig:energlia:server}. Desde aquí tenemos la opción de registrar un nuevo servidor y de obtener o editar la información de un servidor.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-server.png}
	\caption{CPDs que están registrados en la aplicación.}
	\label{fig:energlia:server}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Cuentas de CPD}

	Una de las opciones del programa es poder añadir cuentas de usuario de los CPD. Para ello podemos acceder desde la barra de navegación o desde la ventana de inicio. Al pulsar sobre esta opción se muestra un listado con las cuentas que están disponibles en sistema. El listado se puede ver en la figura \ref{fig:energlia:account}. Desde aquí tenemos la opción de crear una nueva cuenta y de mostrar o editar la información correspondiente a una población. Con la opción de crear un nuevo nos aparece un formulario como el de la figura \ref{fig:energlia:accountCreate}.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-account.png}
	\caption{Cuentas de los CPDs que están registrados en la aplicación.}
	\label{fig:energlia:account}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-accountCreate.png}
	\caption{Formulario para la creción de cuentas de los CPDs.}
	\label{fig:energlia:accountCreate}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Aplicación}

	Una de las opciones del programa es poder añadir nuevas versiones de la aplicación \emph{rnga.out}. Para ello podemos acceder desde la barra de navegación o desde la ventana de inicio. Al pulsar sobre esta opción se muestra un listado con las versiones que están disponibles en sistema. El listado se puede ver en la figura \ref{fig:energlia:app}. Desde aquí tenemos la opción de registrar, mostrar o editar la información correspondiente a una versión. Con la opción de crear un nuevo nos aparece un formulario como el de la figura \ref{fig:energlia:appCreate}.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-app.png}
	\caption{Versiones de la aplicación \emph{rnga.out} almacenadas en la aplicación.}
	\label{fig:energlia:app}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-appCreate.png}
	\caption{Formulario para subir una nueva versión de la aplicación \emph{rnga.out}.}
	\label{fig:energlia:appCreate}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Aplicación compilada}

	Otra de las opciones del programa es poder añadir una versión de la aplicación \emph{rnga.out} compilada para un servidor específico. Para ello podemos acceder desde la barra de navegación o desde la ventana de inicio. Al pulsar sobre esta opción se muestra un listado con las aplicaciones compiladas que están disponibles en sistema. El listado se puede ver en la figura \ref{fig:energlia:compiled}. Desde aquí tenemos la opción de registrar, mostrar o editar la información correspondiente a una versión. Con la opción de crear un nuevo nos aparece un formulario como el de la figura \ref{fig:energlia:compiledCreate}.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-compiled.png}
	\caption{Aplicaciónes \emph{rnga.out} compiladas para los CDPs almacenadas en la aplicación.}
	\label{fig:energlia:compiled}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-compiledCreate.png}
	\caption{Formulario para subir la aplicación \emph{rnga.out} compilada para un CPD.}
	\label{fig:energlia:compiledCreate}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Usuarios}

	Un administrador puede ver los usuarios que hay actualmente en el sistema en un listado como el que se muestra en la figura \ref{fig:energlia:manageUser} donde puede crear, mostrar o editar información de un usuario. Un ejemplo de una de estas opciones es la de editar la información de un usuario que se hace a través de un formulario como el que aparece en la figura \ref{fig:energlia:manageUserEdit}.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-manageUser.png}
	\caption{Usuarios que hay actualmente en el sistema.}
	\label{fig:energlia:manageUser}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-manageUserEdit.png}
	\caption{Formulario para editar la información de un usuario.}
	\label{fig:energlia:manageUserEdit}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Métricas}

	El administrador podrá ver en todo momento lo que sucede con la información referente al sistema. Este podrá ver información referente al \emph{back end}, ver el estado de los sistemas, ver cuando sucedieron ciertas acciones o cambiar la importancia de los mensajes de log. Estas opciones se muestran tal y como aparecen en las figuras \ref{fig:energlia:metric}, 	\ref{fig:energlia:state}, \ref{fig:energlia:audit} y \ref{fig:energlia:logs} respectivamente.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-metric.png}
	\caption{Ventana para ver el estado del \emph{back end}.}
	\label{fig:energlia:metric}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-state.png}
	\caption{Ventana para ver el estado de los sistemas.}
	\label{fig:energlia:state}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-audit.png}
	\caption{Mensajes de acciones que se auditan en el sistema.}
	\label{fig:energlia:audit}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-logs.png}
	\caption{Ventana para cambiar la importancia de los logs.}
	\label{fig:energlia:logs}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{API}

	Una de las opciones interesantes a la que tiene acceso un administrador es a la documentación del API \emph{REST}. En la figura \ref{fig:energlia:api}, se puede ver un listado de algunos los recursos que están disponibles. Además, al pulsar sobre los recursos se puede ver información adicional, tal y como se muestran en las figura \ref{fig:energlia:apiPost} y \ref{fig:energlia:apiGet} que son respectivamente los recursos para registrar y autenticar a un usuario.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-api.png}
	\caption{Documentación del API \emph{RESTful} de la aplicación.}
	\label{fig:energlia:api}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-apiPost.png}
	\caption{Documentación del recurso para registrar a un usuario.}
	\label{fig:energlia:apiPost}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{appendices/figures/energlia-apiGet.png}
	\caption{Documentación del recurso para autenticar a un usuario.}
	\label{fig:energlia:apiGet}
\end{figure}